NAFTA若能談成 美加墨領導人三贏

NAFTA若能談成 美加墨領導人三贏

美國總統川普需要在11月期中選舉前能在貿易上有所斬獲，墨西哥可能協助他達陣得分。儘管新當選的墨國總統羅培茲並非川普粉絲，也不能看起來像在對川普磕頭，但儘快完成談判並簽署北美自由貿易協定（NAFTA），將是雙贏局面。

川普面對來自農民和美國商會等團體愈來愈沉重的壓力，他們要求他降低貿易戰。而且在川普對抗主要對手中國大陸之際，美國需要先與墨加和歐盟達成協議。北美自貿協定若能談成，將是川普與外國的貿易衝突中，第一個有結果的案例，具有指標意義。

在此同時，於選戰中獲壓倒性勝利的羅培茲，雖然要12月1日才就任，但其實力已足以影響NAFTA談判。沒有外國投資人和美國的協助，他無法實現競選承諾，改善墨國窮人的生活。

加拿大總理杜魯多也不想被排除在外。若能證明他的硬漢表現能有效完成貿易談判，他也將受益。

川普在貿易上表現出來的侵略性姿態剛要開始危及他所創造出的能量。在共和與民主兩黨勢力不相上下的州，包括密西根、威斯康辛和賓州在內，在貿易戰中受創最深重。川普必須展示他能獲致成果。由於加拿大和墨西哥是美國前兩大出口市場，談成NAFTA分外重要。

美國商會稱關稅「就是稅，抬高每個人的物價」，把關稅連結到消費者物價後，萬一美國消費者物價快速上漲，川普的麻煩會很大，民意支持度下滑可能很快影響他的政策計畫。眾所皆知，川普的支持者都喜歡減稅而非加稅。今年以來，美國進口物價攀升4.3%，燃料成本增加是價格上漲的主因。

不過，成本上揚的憂慮也給加墨兩國加速達成NAFTA談判的動力。加拿大已對126億美元的美國貨物課徵關稅，包括蕃茄醬、巧克力和工業用管線；這些成本也將滲透影響加國經濟。

至於墨西哥，在投資人擔心，左派民粹主義將增加政府支出並扭轉石油業民營化進程，導致經濟受害之際，羅培茲必須先為他的政見建構支持，沒有什麼比談成NAFTA更實際。

中國都贏 四贏